\bodysection{תפקידי האינסטרומנטל}{sec:se:instrumental}

השם \hl{אינסטרומנטל} בהקשר כינויי־הרמז כולל תחתיו שלוש ישויות הנבדלות זו מזו תחבירית בקורפוס הנחקר: \OE{þe} (\sref{sec:se:instrumental:the}), \OE{þy} (\sref{sec:se:instrumental:thy}) ו־\OE{þan} (\sref{sec:se:instrumental:than}); ר׳~\authcite{אנדרסון}{anderson.g:1958:fifth} לדיון במוצאן. אלו נחשבות כצורות של {\seforms}; אין בקורפוס מופעים לצורת \OE{þys} של {\thesforms}, מלבד ב\exrefdisp{10114} שככל הנראה הופעתהּ בכתב־היד~\L{A} נובעת משינוי מאוחר (ר׳ הדיון בה ב־\sref{sec:thes:theme}). השם „אינסטרומנטל” מטעה בשני אופנים: האחד הוא מבחינת משמעותו, שאינה „אינסטרומנטלית” באותו מובן שמשמש בתיאור לשונות אחרות, והשני הוא בכך שלא מדובר ביישות אחת, כאמור.

בקורפוס ניתן לראות שתפקידיהן של הצורות האינסטרומנטליות של {\seforms} מצומצמים וכולם דקדוקיים, בדרגות שונות של קפאון\footnotefr{ביטוי\label{fn:no forði} חיצוני לקפאון ניתן לראות בנורמת ה\hl{ריווח} הטיפוגרפי: \OE{forþan þe} „בגלל ש־” ו־\OE{forði} „לכן” וכד׳. דרושה בדיקה{\tofurtherresearchfn} משווה של כתבי־היד והמהדורה המודרנית כדי לקבוע האם מדובר בנוהג עתיק או מודרני.}. את מופעיהן של הצורות הקפואות יותר \OE{siððan}, \OE{forþan (þe)}, \OE{ærþan þe} ו־\OE{forþi}\footnote{\hl{דוגמה יחידה} שדנתי בה היא \exrefdisp{879}, ב־\sref{sec:doxology:sewn:se}.}, שמקורן בצירוף מילת־יחס וצורה של {\seforms}, בחרתי שלא לכלול בעבודה. מיעוט הצורות והקפאון הם מאפיינים קשורים: האינסטרומנטל נמצא בשולי המערכת הלשונית (ר׳~\authciteref{יספרסן}{jespersen.o:1924:philosophy}{c.~1} לדיון כללי).



\bodysubsection{\OE{þe}}{sec:se:instrumental:the}

\begin{secexx}
	\secex{884}
	{{\ellipsis} ⁊ þæra maðma ne rohte · \dhl{þe} \hlA{má} \hlB{þe} reocendes meoxes ·}
	{{\ellipsis} ולאוצרות לא שמה לבהּ \hlA{יותר} מלגללים עשנים.}
	{\OE{þe má þe} לא ניתן לשיקוף בתרגום עברית.}
\end{secexx}

\noindent
\OE{þe} זה, שכלל לא ברור אם יש הצדקה סינכרונית לכלול אותו כחלק מנטיית {\seforms}, מהווה חלק מסינטגמה המורכבת ממנו בתוספת \hl{צורת השוואה} (קומפרטיב); ר׳~\authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{VII.J}. כאמור ב־\sref{sec:topic::morphology}, \OE{þe} זה אינו \OE{þe} „ש־” המאייך, אלא רק דומה לו באופן שטחי במישור הגרפי, ביחס של הומונימיה. נחלק את הדוגמאות (אלו במבנה הדקדוקי \OE{þe læs þe} ממויינות ב־\sref{sec:se:instrumental:the:lest}):
\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{886}, \exref{887}, \exref{891}, \exref{893}, \exref{897}, \exref{900}, ו־\exref{902}}
		בדוגמאות אלה הצורה המשווה שלפניה \OE{þe} נמצאת ב\subhl{מעמד נשואי}, עם \OE{beon}. נבחין כי בשלוש{\tochecknum} מהן (\exref{891}, \exref{893} ו־\exref{900}) מופיע \OE{þæs} לפניהן, הניתן לניתוח כסמן של סיבתיות (השו׳ \exrefdispset{\exref{526}, \exref{542} ו־\exref{563}} ב־\sref{sec:se:meta}; לדיון ב־\L{\OE{þæs þe} \textsc{comp}} ר׳~\authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{VII.J.9}) ובשלוש (\exref{886}, \exref{897} ו־\exref{902}) המבנה מופיע בפניה של המספר לקהל כסיבה, במבנה עם \OE{} „(למען כך) ש־”, לכך שזה יטה אזנו וליבו לסיפור־הקדושים.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{898}, \exref{899}, \exref{901}}
		הצורה המשווה נמצאת במעמד \subhl{משלים}. ב\exrefdispset{\exref{898} ו־\exref{899}} המשבצת המשווה ממולאת על־ידי \OE{hraðor} „מהר יותר” וב־\exref{901} \OE{bet} „טוב יותר”.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{884}, \exref{888}, \exref{890}}
		מבנה \L{\OE{þe} \textsc{comp} \OE{þe}} משווה במעמד \subhl{משלים}, עם \OE{má} „יותר” במשבצת האמצעית.
	\end{excommentset}
\end{excomments}

\hl{תפקידו} של \OE{þe} זכה למספר התייחסויות דקדוקיות. אין כאן המקום להרחיב באופן מלא בנושא זה, שסקירה של ההבדלים בין תיאוריו השונים מראה שאינו פשוט וברור לגמרי. לדידו של \auth{סמול} (\L{\textsc{Small}}), אותו מצטט\footnote{העמוד הרלוונטי ב\hl{רשימה הביבליוגרפית} אצל \authcite{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax} הוא \L{lii} בכרך הראשון.} \authciteref{מיטשל}{mitchell.b:1987:syntax}{VII.J(.4)} ומסכים איתו, תפקידו של \OE{þe} הוא להוות בסיס להשוואה: לא \L{\emph{by} that}, אלא \L{\emph{than} that} או \L{\emph{than} before}. אם נקבל את הניתוח הזה, במקרים מהטיפוס שב\exrefdispset{\exref{884}, \exref{888}, \exref{890}} הבסיס להשוואה איננו נטוע בטקסט שלפני, אלא בפסוקית שב־\OE{þe} השני (המאייך), אותו ניתן לתאר כמרחיב את ה־\OE{þe} הראשון (כפי שראינו, הרחבה של {\seforms} ב־\OE{þe} מאייך אינה דבר חריג).
יתכן שניתן לנתח את \OE{þe} שלפני צורת ההשוואה באופן אחר, כמחזק: כעין \L{any \textsc{comp}} במשפטים שליליים ובמשפטי תנאי באנגלית מודרנית או \L{even \textsc{comp}} במשפטים חיוביים. קריאה כזאת טעונה ביסוס{\tofurtherresearch} רחב יותר, אבל מבחינה של הדוגמאות הנדונות היא נראית מתאימה מבחינה תוכנית ובעלת ערך מבעי רב יותר מאשר „בסיס להשוואה” מעורפל שאינו נושא משמעות ולא ברור מה ערכו מול צורת השוואה נטולת \OE{þe} לפניהּ (בקריאה של \OE{þe} זה כמחזק, העדרו משמעו הבעה נייטרלית, בלתי מחוזקת).



\bodysubsubsection[דקדוקי{\sehierarchy}העצמה]{\OE{þe læs þe}}{sec:se:instrumental:the:lest}

\begin{secexx}
	\secex{885}
	{ƿið-sac ðinne crist · ⁊ clypa to þam godum ·~/
		\dhl{þe} \hlA{læs} \hlB{ðe} þu ðin líf forlæte on iugoðe ·}
	{נטשי את משיחך וקראי אל האלים, \bhl{פן} תאבדי את חייך בעודך צעירה.}
	{}
\end{secexx}

\noindent
מבנה זה, שהוא המקור ל־\L{lest} המודרני, מורכב מ־\OE{þe} הנדון, \OE{læs} „פחות” (ר׳~\authciteref{בוסוורת׳}{bosworth:dictionary-online}{\OEcite{\textsc{læs}}}) ו־\OE{þe} „ש־” המאייך, והוא משמש באופן של איחוי (קוניונקציה), „\hl{פֶּן, שמא}”. הערך ההשוואתי של \OE{læs} במבנה זה שחוק, והמבנה כולו דקדוקי (גרמטיקלי).



\bodysubsection[דקדוקי{\sehierarchy}העצמה]{\OE{þy}}{sec:se:instrumental:thy}

\begin{secexx}
	\secex{882}
	{crist me arærde æft ·~/
		\hlA{to} \dhl{þí} \hlB{} ic cyðe eoƿ · ætforan eallū folce ·~/
		eoƿer unriht-ƿisan ehtnysse ofer ða cristenan ·}
	{המשיח הקים אותי מחדש \hebhlA{לשם} \hebdhl{כך} \hebhlB{ש}איידע אתכם לפני כל העם בדבר רדיפתכם הבלתי־צודקת את הנוצרים.}
	{}
\end{secexx}

\noindent
כל הדוגמאות של \OE{þy} שאינן בצירוף \OE{forði} הן במבנה \OE{to þy þæt}, המשמש לציון \hl{תכלית}: „לשם (\textasciitilde\OE{to}) כך/זה (\textasciitilde\OE{þy}) ש־ (\textasciitilde\OE{þæt})”.



\silentbodysubsection[דקדוקי]{\OE{þan}}{sec:se:instrumental:than}

כל הדוגמאות של \OE{þan} בקורפוס, שאינן בצירוף הקפוא \OE{forðan}, נמצאות במבנים בהן מופיע \hl{גם} \OEhl{þam} (הדטיב). לא נראה שיש ניגוד תפקודי בין השניים בסביבה זו (ככל שבדקתי, לא יכולתי להבחין בכל הבדל מבני הנושא ערך לשוני). ב\exrefdispset{\exref{857} ו־\exref{864}} מופיע \OE{þam} בכתבי־יד אחרים\footnote{עבור ה\hl{ראשון}: \OE{wið þā ðe} ב־\L{W} וב־\L{E}, אך לא ממצויין שכך ב־\L{D}; עבור ה\hl{שני}: \OE{þam} ב־\L{U}.}, ב\exrefdisp{870} לא מצויין שוני ב־\L{U} ו־\L{K}, ובשאר הדוגמאות אין כתבי־יד אחרים להשוות איתם; יתכן שמדובר בהתחלפות חופשית מקורית משל אלפריץ׳, הנובעת מסיבות של ייצוג בכתב לזליגה פונטית בסביבה זו (עיצור אפי בסוף מילה) או בהתחלפות כזו שמקורה במעתיקים. בדוגמאות \exref{837}, \exref{850} ו־\exref{862} שב־\sref{sec:temporal::deictic::preposition} הצורה \OE{ærþán}\footnote{ה\hl{תג} מעל האות מופיע בשניים משלושת המופעים; יתכן שהוא מסמן עצמאות פרוזודית, ביחס לתלות שיש ב־\OE{ærþan þe}.} קשורה ל־\OE{ærþan þe} הנפוץ.

מופעי הצורה ממויינים ב\hl{סעיפים האחרים} בעבודה:
\exrefdisp{857} (\OE{ƿið þan þe}) ב־\sref{sec:grammatical::other};
\exrefdispset{\exref{864} ו־\exref{870}} (\OE{æfter þan þe}) ב־\sref{sec:temporal::converb::other};
\exrefdispset{\exref{837}, \exref{850} ו־\exref{862}} (\OE{ærþán}) \sref{sec:temporal::deictic::preposition};
ו\exrefdispset{\exref{836} ו־\exref{868}} (\OE{on þan þe}) ב־\sref{sec:grammatical::other} ו־\sref{sec:se:focal:contrastive} בהתאמה.
